# Отличия ЯОС от A2 на 07.11.2021

## Язык и инструменты разработки

* переход к определению в среде разработки
* пошаговый отладчик (только Win32, работает неустойчиво)
* модуль отладочной печати на основе метаданных
* вместо шаблонов модулей - метапроцедуры (генераторы кода)
* не поддерживается операторы `()` и `?:`
* не поддерживается SSL (отстаём)
* доведён до рабочего состояния тип SET64
* работает кросскомпиляция 64-разрядных сборок из-под 32-разрядного приложения
* починено масштабирование текстов в формате BBT
* в режиме приложения Win32/Linux исправлены ошибки ввода с клавиатуры при включении не-английской раскладки клавиатуры в системе-хозяине 
* добавлен модификатор `{перекрыта}`, обязательный при использовании русскоязычных ключевых слов, чтобы помечать им перекрываемые виртуальные методы
* выводится предупреждение или ошибка при затенении именем более глобального имени
* тип симв32 (UTF32) и литералы строк из симв32 - Лит32. 

## Документация, тестирование, портирование

* описана сборка и запуск под QEMU (эмулируется x86 и Raspberry Pi 2), Ubuntu 18.04, Windows
* детально описана сборка и запуск под современную версию Digilent Zybo Z7-10 и Raspberry Pi 2
* ЯОС можно запустить в эмуляторе, запускаемом в окне веб-браузера
* скрипты тестов написаны для нескольких конфигураций

Часть этих изменений относятся к коду, часть - к документации, часть - к конфигурации. 
Поскольку идёт обмен кодом и идеями с командой A2, список может уменьшаться или увеличиваться. 

## Улучшение поддержки кириллицы

* при отображении текстов легко отличать схожие по начертанию русские и английские буквы (два варианта пометки)
* реализован режим ввода двухязычных текстов слепым десятипальцевым методом (пробел используется как модификатор)
* существенно расширена поддержка юникода и кириллицы в коде
* поддерживаются и внедрены в исходный текст ключевые слова на русском языке
* рефакторинг "переименуй идентификатор", работающий с учётом препроцессора
* поиск по файлом адаптирован к наличию в русском языке словоформ

## Перевод кода на русский язык, создание документации на русском

* часть имён в исходных текстах переведена на русский, при этом
динамически вызываемые команды могут вызываться по новым именам на русском и по старым 
именам на английском. Процесс продолжается
* интерфейс частично переведён на русский язык, процесс продолжается

* ![Доля русских слов](/док/реклама/доля-русских-слов.png))

* ![Доля русских букв](/док/реклама/доля-русских-букв.png)

